長洲覆核王郭卓堅決歸英養老 憶「六四」逃生記

79歲的長洲居民郭卓堅，近年屢次入稟法庭申請司法覆核，挑戰政府的決定和行政命令。雖然屢戰屢敗，其敢於挑戰政府的作風，贏得「長洲覆核王」的美譽。惟「雙學三子」被覆核刑期改判入獄、20名「佔旺藐視法庭案」被告全被判罪成，令郭卓堅也萌生去意。這位老而彌堅的「覆核王」接受《香港01》專訪時，慨嘆香港法治已死，使他不得不離開香港。

擁有居英權的他又表明，待三年後有關丁權的司法覆核案審畢，便會離開香港，返回英國頤養天年。可是作為一個土生土長的基層港人，郭卓堅的居英權從何而來？原來與他參與「六四」學運的「大逃亡」經歷有關。

擁有居英權的郭卓堅表明，待三年後有關丁權的司法覆核案審畢，便會離開香港，回到英國頤養天年，而他擁有居英權，實與「六四」有關。

郭卓堅憶述，他在1989年5月26日抵達北京，支援北京學生發起的民生運動，與學生留守天安門廣場，其後他因屠城而展開大逃亡，「6月4日凌晨，當時我在天安門廣場，坦克和AK47逼我們逃走，我離開後躲在一家人裡面，不過在6月7日，他們出賣我，把我交給共產黨。」

因「六四」被關押逾一年

他稱被共產黨拘捕後，被關押在上海寶安區的公安招待所，他憶述當時有兩名公安日夜監視他，每隔一段時間便會押他到公安局審問，「他們經常捉我去公安局，用燈照著我，問我為何要來北京、收了美國人多少錢。」結果，郭卓堅足足被關押逾一年。

然而，真正的逃亡才正式開始。「後期公安讓我家人帶錢、帶用品過來招待所；直至有一次，屋企人在帶來的白蘭氏冰糖燕窩，注射安眠藥，午飯我給他們（兩名公安）吃冰糖燕窩，他們馬上入眠，然後我馬上逃走。」

向公安落藥 成功逃亡

逃離公安招待所後，他北上至黑龍江，從黑市購買了一個本地人的身份證，參與蘇聯一日遊，家人帶同其護照到海參威與他交接。他稱雖然取得護照，但他無法取得簽證，直至遇上一群蘇聯學生，「當時在廣場遇到一群蘇聯學生，因為很懷念天安門的朋友，所以我在手臂綁上白布，這群學生問我為何繫上白布，於是我向告訴他們天安門的慘事，我在哭，他們跟著我哭。他們其後使辦法在護證上蓋章。」談到這裡，郭卓堅激動落淚。
返港後，他稱到當時被稱為移民局的入境處辦理入境事項，他向移民官道出他在「六四」的經歷，其後移民官向英國領事館匯報郭的情況，最終給予郭卓堅一紙居英權。

郭卓堅指，「六四」後已對中共絕望，「當時在天安門，你會發現他們有多殘忍，學生企在坦克前被照樣殺死你，軍人以AK47向地下受傷但未死亡的人開槍，『學生一忽忽肉被打穿』」。

生於1939年的郭卓堅，即將年屆八十，年少時他遠赴台灣讀大學，修讀法律系，返港後在港英政府出任公務員，惟因參與「保釣運動」，被判監禁六個月，因此失去「鐵飯碗」，「1973年參加保釣，在維園被葛柏（曾任皇家香港警隊外籍總警司、當年因貪污案潛逃）打穿了頭，（葛柏）不斷用警棍扑，結果入獄半年無法再做（公務員）。」

出獄後的郭卓堅，幸在大學時修讀法律，擁有豐富的法律知識，遂獲得在律師樓打工的機會，才得以糊口。退休後他續以法律知識，親撰入稟狀提出逾三十次司法覆核，挑戰政府各種決定和行政命令，如「一地兩檢」方案、前特首梁振英的宣誓合法性、鉛水事件等；可是輸多贏少卻成為郭的寫照。對郭卓堅來說，司法覆核到底有何意義？

郭卓堅指市民提出司法覆核的權力，是《基本法》所賦予的，「《基本法》35條告訴我們，若香港行政機關和部門行為不當，我們可以透過訴訟推翻他們的決定，而且列明司法機關需協助我們覆核，就是給我法援。」
「堅持是正確便要做」

惟法援署早前認為他濫用申請法援服務，發出命令，未來3年不受理他就司法覆核提出的法援申請，意味一旦敗訴，郭卓堅或有機會破產。為何寧冒著破產的風險仍要堅持？「每一個人若要證明所堅持是正確，不論付出甚麼代價，只要堅持是正確便要做。」郭中氣十足地說。

可是，郭卓堅坦言隨著「雙學三子」被改判入獄、20名「佔旺藐視法庭案」被告全被判罪成、法庭以時間尚早為由拒絕他就「一地兩檢」的司法覆核許可等，令他有感法治已死，令他感到不得不離開香港，「我們愈打愈無心機，所有野政府都『搬龍門』，好像『一地兩檢』，基本法列明人大委員會授權香港政府管轄區有行政管轄權，點解我們要將個高鐵西九總站給中國管理？」

「我是中國人 愛國不愛黨」

被問到身份認同問題時，他表明自己仍是中國人，「我愛國不愛黨，中國不是共產黨專有，毛澤東說過：『任何政權都有滅亡的一天』，中華人民共和國都有滅亡的一天，但中國會永遠存在！」他又說他畢生唯一的夢想，就是中國擁有法治、民主、自由和人權，但他相信有生之年絕不會看到這天。

郭卓堅要準備比連登仔圍攻了

成功比佢過到去英國先講真心話好嘛

大中華膠終於覺醒

個經歷好堅抽
死唔去已經要還神
仲要俾佢返到香港

今次逃獄系由白蘭氏冠名贊助

呢d就真係愛國人士啦
利申：對佢呢類人的經歷引以為戒
天然獨香港人

呢種大中華膠得黎起碼識分黨同國
但支聯會個班仲妄想緊係中共可以民主化就真係得啖笑

Bye

6月4日凌晨，當時我在天安門廣場，坦克和AK47逼我們逃走，我離開後躲在一家人裡面，不過在6月7日，他們出賣我，把我交給共產黨。

死仆街

This is China

個經歷可以拍戲
精彩過tvb

連登仔：白蘭士冰糖燕窩打手

垃9圾波台狗

無喎

被問到身份認同問題時，他表明自己仍是中國人，「我愛國不愛黨，中國不是共產黨專有，毛澤東說過：『任何政權都有滅亡的一天』，中華人民共和國都有滅亡的一天，但中國會永遠存在！」

今時今日班泛民

lm

冇人幫香港人覆卓了

罐裝封口架喎，點注射安眠藥?